Les coiffeurs, esthéticiens ou manucures exercent généralement comme salariés ou exploitants d’un salon de coiffure ou d’un institut de beauté. Soutenus par une attention croissante portée à l’apparence et au bien-être, ces métiers sont en constante progression jusqu’à la fin des années 2000. Les effectifs ont depuis légèrement diminué. Sur la période 2012-2014, ils rassemblent 210 000 personnes. Le développement des réseaux d’enseigne a beaucoup modifié le mode d’exercice du métier. Les professionnels exerçant à leur compte sont plus nombreux qu’il y a trente ans : ils représentent désormais 44 % de la profession, contre 36 % au début des années 1980. Répartis sur l’ensemble du territoire, les coiffeurs et esthéticiens sont toutefois un peu moins présents en région parisienne.Si la population en emploi a quelque peu vieilli, elle reste particulièrement jeune, les moins de 25 ans formant près d’un quart des effectifs en 2012-2014, tandis qu’un quart seulement des personnes en exercice ont 45 ans ou plus. Les femmes sont largement majoritaires et leur présence ne cesse de se renforcer ; elles forment aujourd’hui 90 % des effectifs et 93 % des moins de 30 ans. La grande majorité des coiffeurs ou esthéticiens ont suivi une formation initiale en relation directe avec leur métier, souvent par la voie de l’apprentissage. Naguère diplôme de référence, le CAP est maintenant devancé par le brevet professionnel, détenu par près de la moitié des coiffeurs et esthéticiens, par ailleurs nécessaire à l’ouverture d’un salon de coiffure. Les diplômes de niveau supérieur au baccalauréat (BTS) restent quant à eux très marginaux, y compris parmi les plus jeunes.Travailler le samedi est rendu pratiquement obligatoire dans ces métiers, tandis que le temps partiel est fréquent (23 % des effectifs) et dans un certain nombre de cas imposé : 10 % des personnes exerçant ce métier se déclarent en sous-emploi. Les salaires sont très faibles : 55 % des salariés à temps plein gagnent moins de 1 250 € nets par mois. La mobilité (embauches ou sorties d’établissement) a chuté ces dernières années. En 2014, le taux de rotation n’est que de 26 %, contre 42 % en 2007. Si les départs de l’emploi sont pour moitié liés à la fin du contrat, les démissions sont aussi très nombreuses et représentent 18 % des motifs de sortie.Bien que le nombre de demandeurs d’emploi à la recherche d’une place de coiffeur ou d’esthéticien soit relativement important au regard des effectifs en exercice, le marché du travail est assez fluide et la part des demandeurs inscrits depuis plus d’un an à Pôle emploi est nettement plus faible que pour l’ensemble des métiers en 2014. Peu sensibles à la conjoncture, les tensions sur le marché du travail sont restées relativement stables ces dernières années.
